<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Yazin</title>
    <link href="https://kozan.news/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://kozan.news" />
    <updated>2025-01-24T22:29:59+03:00</updated>
    <author>
        <name>Umut Yazar</name>
    </author>
    <id>https://kozan.news</id>

    <entry>
        <title>Otoban</title>
        <author>
            <name>Umut Yazar</name>
        </author>
        <link href="https://kozan.news/2-deneme-yazisi/"/>
        <id>https://kozan.news/2-deneme-yazisi/</id>

        <updated>2025-01-24T22:04:07+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Ne o mutlu musun yoksa, senin gibi karamsar bir kişilikten beklenmeyecek cümleler bunlar? -10 saattir araç kullanıyorum, çok güzel yerlerden geçtim, harika manzaralar gördüm. Güzel duygular yaşadım, gezmek güzel şey. Şimdiyse karanlığın içinden sonsuzluğa gider gibi gidiyor ve kulağıma çarpan hepsi tanıdık tınıların tadını çıkarıyorum.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Ne o mutlu musun yoksa, senin gibi karamsar bir kişilikten beklenmeyecek cümleler bunlar?</p>
<p>-10 saattir araç kullanıyorum, çok güzel yerlerden geçtim, harika manzaralar gördüm. Güzel duygular yaşadım, gezmek güzel şey. Şimdiyse karanlığın içinden sonsuzluğa gider gibi gidiyor ve kulağıma çarpan hepsi tanıdık tınıların tadını çıkarıyorum. Karanlık, sessizlik, yol ve müzik. En çok da ne hoşuma gidiyor biliyor musun, karanlığın içinde sessizce ilerlerken insanın kendisiyle konuşması tam bir terapi. Keşke bir teknoloji çıksa da bu konuşmaları kaydedebilsek.</p>
<p>-Neden olmayayım, her ne kadar karamsar bir kişilik de olsam yemişlerle dolu bu yalan dünyada ben de güzel şeyler hissedebiliyorum, tek sorun her şeyin bitiminde başlıyor. Yaşadığım her şey bir anlamsızlaşıyor. Anı yaşamakta bir sorun yok ama o an hakkında düşünmeye başladığımda durum değişiyor. Mesela deniz kenarında kumsala uzanıp gözlerimi kapattığımda huzuru hücrelerime kadar hissediyorum ama o huzurun kaynağı, nedeni veya işlevi hakkında düşündüğümde ortada huzur muzur kalmıyor, bir sihirbaz numarası gibi, önce duman sonra puff… hiçlik. Hem bu karamsarlık değil, cevabı bulunmayan soruların verdiği huzursuzluk.</p>
<p>-Tek sorun düşünmek o zaman!</p>
<p>-Düşünme eyleminin bir sorun olacağını düşünmüyorum. Aslında sorun eylemlerin gerçekten anlamsız oluşu. Düşünmek bu evrendeki en masum eylem ve kendi kendine gerçekleşir. Asıl kötü olan bu eylemi şeytanlaştırıp düşünenleri ötekileştirmek.</p>
<p>-Ben düşünürlere değer verildiğini sanıyordum, öyle değil miymiş?</p>
<p>-Ne düşünürlere ne de düşünenlere değer verildiği yok. Çünkü onlar yaşadıkları dönemin ananelerini sorgular ve genelde onlarla tezat yaşarlar, böyle olunca da toplumun dışına itilir ve ötekileştirir. Bu gibilere bazen homo disconnectus, bazen tuhaf bazen yabancı derler, bazen de onlar sadece birer böcektir. Özellikle bizim kültürümüzde en büyük günahtır düşünmek. Birisi en bir şeyleri tasavvur ederken en küçük bir teşebbüste bulunsa, “Boş ver gitsin, düşünme yoksa kafayı yersin!” diye önce bir uyarılır. Kişi aynı şekilde davranmaya devam ederse lakap takılır, arkasından konuşulur, sonraki aşamada “tuhaf biri” olur. En son “kafayı yemiş” damgası vurulur. Geçmişte ateşe atıldıkları, idam edildikleri bile olmuştur. İçinde yaşadığımız dönemin de geçmişten hiç bir farkı yok, hapishaneler aykırı düşünen insanlarla dolu; katiller, hırsızlar, tecavüzcüler dışarda fildir fildir gezerken…</p>
<p>-Peki sana göre ne bu insanlar; böcek mi, tutunamayan mı yoksa başka bir şey mi?</p>
<p>-Bana göre onlar devirlerinin üst insanı. Her alanda insanlığın ilerlemesinin baş mimarları. Çağlarının evrimsel olarak zirve noktası. Başka türlü diğerlerinden bu kadar ayrışmalarının bir açıklaması olamaz.</p>
<p>-Bu nasıl evrimin son noktası. Evrim bulunduğu ortama uyum sağlamakla alakalı iken senin süper kahramanların uyum sağlayamadıkları için mutsuz oluyorlar ya da kendilerini öldürüyorlar.</p>
<p>-Yalnız gözden kaçırdığın bir nokta var, şartlar değiştiği için bu insanlar evrimleşmiyor, evrimleştikleri halde şartlar gelişmediği için kendilerini farklı ve değersiz hissediyorlar. Toplumun genel yargılarını kendi yeni değerlerine uyduramıyorlar.</p>
<p>-Bu sözlerin yorgunluğun belirtisi olabilir mi? Saat gece yarısını geçti, belki uykun da gelmiştir.</p>
<p>-Haklısın normal şartlarda belki uykum gelirdi ama şu termosta 5 bardak kahve vardı, şu an olsa olsa bir bardak kalmıştır. Ayrıca dün gece uykusuzluk çekmedim, bu şartlarda hiç durmadan 24 saat yola gitmişliğim vardır. Şu anda da gayet zinde hissediyorum. Hem yolumuz da az kaldı.</p>
<p>-Mutluluk mutluluğun peşinden gitmektir demiş birisi.</p>
<p>-Sence de saçmalamamış mı? Zaten mantık olarak tutarsız ve anlamsız, kendi içerisinde çelişiyor. Biz millet olarak sloganları severiz. Bizi mutlu eder böyle şeyler.</p>
<p>-ne güzel işte mutlu ediyorsa, amaç mutluluk değil mi?</p>
<p>-bilemiyorum ama amaç mutluluk olsaydı ne olduğunu bile bilmediğimiz bir şeyin peşinden sürekli koşmamız gerekmezdi. Mutluluğu bulurduk ve mutlu olurduk. Amaç daha çok bizim koşmamızı sağlamak gibi geliyor bana, hep koşmamızı. Ancak henüz bunda bir anlam bulamadım.</p>
<p>-Bir çarkın dişlileri gibiyizdir belki, sürekli dönmemiz gerekiyordur, o yüzden hep koşmamız teşvik ediliyordur.</p>
<p>-emin olsam kendimi param parça eder bu çarkı durdururdum.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gezinti</title>
        <author>
            <name>Umut Yazar</name>
        </author>
        <link href="https://kozan.news/deneme-yazisi/"/>
        <id>https://kozan.news/deneme-yazisi/</id>

        <updated>2025-01-24T21:55:17+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Normal şartlarda bu şehri görmüş herhangi birine, bu dünyada cehenneme en yakın yer neresidir diye sorsalar, muhtemeldir ki cevap kozan olurdu. Burası Adanaya 70 km uzaklıkta, toros dağlarının henüz yükselmeye başladığı yerde, tam da o dağların dibine kurulmuş bir şehir. Yazın havalar o kadar sıcak&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <article class="gh-article post tag-hikaye no-image">
<section class="gh-content gh-canvas is-body drop-cap">
<p>Normal şartlarda bu şehri görmüş herhangi birine, bu dünyada cehenneme en yakın yer neresidir diye sorsalar, muhtemeldir ki cevap kozan olurdu. Burası Adanaya 70 km uzaklıkta, toros dağlarının henüz yükselmeye başladığı yerde, tam da o dağların dibine kurulmuş bir şehir. Yazın havalar o kadar sıcak olur ki, nefes almak zorlaşır. Terlemeniz için nefes almak yeterlidir. Gölgesi, güneşi fark etmez. Sıcaklıklar 50 dereceleri bulur. Bu da yetmezmiş gibi arap çöllerinden gelen tozlar tüm gökyüzünü sarar. Aylarca yağmur yağmadığı için de bu toza aylarca katlanırsınız. Yazın evlerde pencereler kapalı, klimalar açıktır. Zorunlu olmadıkça insanlar asla dışarı çıkmazlar. Bazen evlerini havalandırmak için pencereyi açtıklarında o sıcak hava yüzlerine öyle bir çarpar ki, açmaları ile kapatmaları bir olur. Acaba klimalar yokken ne yapmışız nasıl dayanmışız bu sıcaklıklara diye soruyorum bazen. İnanır mısınız aklıma hiç bir anı hiç bir cevap gelmiyor. Bu duruma tek açıklamam ise, beynim bir daha hatırlamak istemediği için bu anıları kendinden sildi ki hatırladıkça lanet etmeyeyim. Neyse ki, kışın genellikle bir bahar havasında geçer. 15 ila 30 derece arasında, her daim yürümeye gezmeye elverişli ve de güneşli güzel bir havası vardır. Yağmurun yağmasını istemezsiniz çünkü yağmurda terletmek gibi kötü bir huyu vardır bu şehrin.</p>
<p>Gün güzel başladı. Kış ortasında berrak bir gökyüzü ve 10-15 derece arasında seyreden, kış güneşinin insanı yakmadan ısıttığı bir hava. Kozanın tarihi sokaklarında eşimle birlikte adımlıyoruz. Elimde eski retro ama işlevsel fujifilm fotoğraf makinesı ile telefonum var. Sırtımda içinde geniş açı 14 mm odak uzunluğuna sahip bir lens, yedek batarya, şarz cihazları, içinde bir miktar para bulunan cüzdanım ve bir av bıçağı var. Yukarı çarşının hoşkadem camiiye en yakın yerinde arabamızı park edip başlıyoruz yürüyüşe. Burası şehrin en eski ticaret merkezi, kalbi. Şimdilerde ise terkedilmiş bir yer izlenimi veriyor. Dükkanların bir çoğu boş, dolu olanlarsa belli ki pek iş yapamıyorlar. Sokak boyunca çift taraflı arabalar park etmiş, halbu ki bu sokak arabalar olmasa ne kadar güzel olurdu. Zamanında denenmişti aslında, vizyon sahibi bir belediye başkanı tüm dükkanları restore edip isteyene ücretsiz kiralamış, sokağı baştan sona arnavut kaldırımı yapmış, trafiğe kapatıp ticareti ve turizmi canlandırmaya çalışmıştı. Sonra bir dönem başka bir belediye başkanı gelip, sokağı araç trafiğine açıp, parke taşlarının üzerine asfalt dökerek sokağın anasını belledi. Bunları düşünerek caminin önünden geçtik. Bir kaç yaşlı haricinde sokakta kimsecikler yok, bir kaç fotoğraf çektim. Yaşlılardan hiç tepki yok, fotoğrafların nasıl çıktığını bilmiyorum. Zaten hemen öyle güzel fotoğraf filan da beklemiyorum. Her gün bu sokakları gezip en güzel açıları bulmak istiyorum. Ayrıca tarihe tanıklık da etmek istiyorum. Yirmi yıl, otuz yıl sonra ben olmayacağım belki ama bu sokaklar olacak, asıl soru, nasıl olacaklar. Belki bu sokakları benim gözümden görecekler, zaman yolculuğu yapacaklar. Benim düşündüklerimi düşünenler olur belki, sanmıyorum ama. Caminin tam karşısında bitkin bir şekilde oturmakta olan bir yaşlı dikkatimi çekti. Hiç sormadan bir kaç pozunu aldım, sonra selam verip fotoğrafını çekmemde sakınca olup olmadığını sordum, varmış. Tepki vermeden yoluma devam ettim. Aşağı çarşı denilen sokağın bir kaç fotoğrafını çektim. Yukarısı gibi burası da bomboştu, ayrıca burası görece dar olduğu için park edilmiş araçlar yoktu. Bu sokağı daha bir estetik yapıyor. Sokağın üstü boydan boya asma kaplı. Özellikle yaz sıcağında burası hem görsel bir şölene dönüşüyor hem de sokakta yürümek zorunda kalanlara birazcık serinlik veriyor. Şu anda yapraklar olmadığı için o kadar da estetik durmuyor ama yine de bir kaç fotoğraf alıp caminin solundan yoluma devam ediyorum. Eşim biraz geride kalıyor. Sıkılıyor ve ilgi bekliyor ama uzun süre istediğini alamayacak bu gün malesef. Bu sokak yaklaşık yarım asır önce ünlü aktörlerin rol aldığı bir filme sahne olmuş. Filmde şehrin kaymakamı rolünde olan yakışıklı aktör tam bu yoldan ilerliyor. Arkada Hoşkadem camii. Aradan bunca sene geçmesine rağmen sokak aynı dokuyu koruyor. Aynı açıdan fotoğraf çekmek istiyorum ama makinemin üzerinde olan 1.6 çarpanlı 35 mm lensim buna izin vermiyor. Yine de alabildiğim kadar görüntü alıyorum. Dükkanları, insanları, yolun kenarına bir dükkanın kapısına asılmış portakal kabuklarını çekiyorum. Çevredeki esnaf ilgiyle seyrediyor. Caminin tam köşesindeki bir dükkan sahibi sesleniyor, beni de çek, sosyal medyada paylaşırsın. Kırmıyorum tabii, kayda değer bir görüntü olmamasına rağmen gönlü olsun diye deklanşöre basıyorum ama kimsin nesin diye sormuyorum. Devam ediyorum yoluma. Bir kahvenin önünden geçiyoruz, ağzına kadar insanla dolu. Sadece erkeklerden oluşuyor, hepsinin bakışları üzerime dönüyor. Fotoğraflarını çekmek istiyorum ama ilgilerini de istemiyorum, hanımı bekleyip yoluma devam ediyorum. Biraz daha ilerleyip uzaktan bir kaç fotoğraf alıyorum. Köşede restore edilmiş bir ev var, estetik olarak güzel. Telefonla bir kaç fotoğrafını çekiyorum çünkü yine o 35 mm fiyaskosu. Ah bir 23 mm lensim olsaydı diyorum kendimce, daha güzel açılar yakalayabilirdim belki. 14 mm lensi kullanmak istemiyorum çünkü biliyorsunuz, o distorsiyonlar beni çok sinir ediyor. Küçük camiiye giriyoruz, bahçesine daha doğrusu. Burası önemli bir tarihe sahip ama anımsayamıyorum, hanıma da bahsedemiyorum dolayısıyla. Ön kapıdan girip arka kapıdan çıkıyoruz. Kentin en eski yerleşim biriminin dar sokaklarına dalıyoruz. Burası şehrin yüzyıllar önce ilk kurulduğu mahalle. Taş mahallesi, isminden mütevellit zaman zaman taş evlere rastlıyoruz. Tarihi evlerin estetiini malesef sonradan yapılmış üst üste bindirilmiş, betondan ve estetistikten yoksun evler bozmuş. Yargılamıyoruz tabii, burası daha 100 sene önce hrıstiyanların hacca merkezlerinden bir tanesiydi ve muhtemelen bu sayede inanılmaz zenginliklere sahip oldu. Refah olunca da estetiğin gelişmesi kadar normal bir durum yoktur herhalde. Kurtuluş savaşından sonra da belli ki halk sefaletle mücadele ederken bazı derğerlerden feragat etmek zorunda kaldı. Yine de eski tarihi dokuyu olabildiğince muhafaza edebilseymişiz keşke. Neyse, kendimize kaleye doğru giden bir sokak seçiyoruz ve yavaş yavaş tırmanmaya başlıyoruz. Sokaklar artık iyice darlaşıyor. Bazı yerlerde tek bir aracın dahi zor sığacağı genişlikte sokaklar. Tabii böyle olunca 35 mm lens ile de fotoğraf çekmek zorlaşıyor, isteksizce çantamdan 14 mm f2.8 lensimi çıkarıp makineme takıyorum. Tam köşede harabeliği güzelliğini perçinleyen bir eski ev bulup bir kaç açıdan fotoğrafını alıp yola devam ediyorum. Yolun eğimi daha da artıyor. Normalde bu tür yürüyüşlere idmanlı olan eşim zorlanıyor ve geride kalıyor, ara ara da seslenip mızmızlanıp laf sokuyor neden beni beklemiyorsun diye. Ben ise en güzel kale fotoğrafını nerden çekerim derdindeyim. Her defasında şuraya çıkarsam daha güzel çıkar diye düşünüp bir miktar daha yukarı çıkıyorum. Teller, çalılar, derme çatma evler hep aklımdaki kompozisyonu bozuyor. En son güzel bir nokta buluyorum. Ayakta yaşlı bir teyze merakla beni izliyor. Yaklaşıyorum, tam selam verip sohbete başlarım diye düşünürken yere ağız dolusu tükürüyor. Birden kararımı değiştirip hiç bir şey demeden hemen yanından geçip yolun üst kısmındaki yeşil alana çıkıyorum. Orada bir keçi bağlanmış şekilde bekliyor. Beni görünce dikkatini bana yöneltiyor, fırsattan istifade arka planda kale olacak şekilde bir fotoğrafını çekiyorum. Burası kalenin fotoğrafını çekmek için oldukça ideal bir yer, ancak yukardan geçen elektrik telleri ve kompozisyonun tam ortasına gelen mavi plastik çadır aklımdaki fotoğrafı berbat etmeye yetiyor. Şevkimi kaybediyorum, özensiz bir fotoğraf alıp yoluma devam ediyorum. Bu arada yere tüküren yaşlı teyze ekşi bir bakış atıp hemen yolun sonundaki bahçeli barakaya doğru yöneliyor. Bu arada hanım bana yetişiyor. Yol sol tarafa doğru ilerliyor, bense sağ tarafa doğru gitme niyetindeyim o yüzden geri dönüyorum. Eşime olanları yüksek sesle anlatıyorum ki yaşlı teyze duysun. Duyup duymadığını kontrol etmeden yoluma devam ediyorum. Biraz aşağı doğru yürüdükten sonra sola doğru giden bir sokak bulup devam ediyoruz. Burada sokaklar asla düz bir hattı takip etmiyor. Bazen s şeklinde kıvrımlar çizerken bazen diyagonal bir yol izliyor, bazen de bir bakmışsın u çizerek seni başladığın noktaya geri getirmiş. Bu sonuncusu biraz abartı tabii. İlerde kendi aralarında sohbet eden iki yetişkin erkeğe rastlıyoruz. Dik dik yüzümüze bakıyorlar, bizden bir şey sormamızı bekler gibi, sormuyorum selam da vermiyorum. Hemen önlerindeki diyagonal sokaktan yukarı çarpraz sokağa yöneliyorum. Sağ tarafta bahçe duvarı ve giriş kapısı restore edilmiş bir evin fotoğrafını çekiyorum. Yaşlı bir adam geçerken, kolay gelsin delianlı deyip geçiyor. Sonra restore edilmiş bahçe kapısından içeri giriyor. Evinin fotoğrafının çekilmesi hoşuna gitmiş olmalı. Sonra hanım koluma giriyor. Yolumuz mecburen yukarı çarşı istikametine doğru ilerliyor. Büyük bakımlı bir konağın önünde duran son model bir mersedesin önünden gçerken hanımın dikkatini oraya çekiyorum. İçimden bu kadar varlıklı biri neden böyle bir mahallede oturmak istesin diye geçiyorum. Bu arada uzaklardan ağız dolusu küfürlerle konuşan insanların sesi hanımın dikkatini çekiyor. Sence bu adam dakikada kaç küfürle konuşuyordur diyor bana. Gülümseyip geçiyorum. Bu sokaklarda on yıllar önce yaptığım bir yürüyüş aklıma geliyor. Sokaktaki çocukların sürekli, abi benim de fotoğrafımı çek diyen çığlıkları. Hemen onların yokluğu da dikkatimi çekiyor. Yaklaşık yarım saattir bu sokaklarda yürüyoruz ama henüz tek bir çocuğa bile rastlamadık. Hayır okul günü veya saati de değil. Tamam yetişkin insan sayısı da çok az ama bu işte yeni de bir tuhaflık var diyorum. Büyük caminin hemen yanından ana yola çıkıyoruz. Caminin güney giriş kapısının hemen karşısında yıkık dökük ama estetiğini koruyan bir evin fotoğraflarını çekiyoruz. Buranın daha önce satılığa çıkarıldığını hatırlatıyorum hanıma. Paramız yok ama olsa da muhtemelen alacak değiliz. Benim aklım az önce gördüğümüz bahçeli ferah ve bakımlı tarihi evde. İlerde emlak sitelerinden takip edeceğimden şüphe yok.</p>
</section>
</article>
<div class="gh-comments gh-canvas"> </div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
